\documentclass{shortnotes}

%%
\usepackage{style-shortnotes}

\setmainfont[
	Numbers     = OldStyle,
	Contextuals = Alternate
]{Libertinus Serif}

\usepackage{libertikz}
\setmathfont{Libertinus Math}
\renewcommand{\qedsymbol}{\ensuremath{∎}}
\newcommand{\square}{\ensuremath{∎}}
%%
\usepackage{custommath_general}
\usepackage{custommath_symbols}

\DeclarePairedDelimiter\Brack{\lBrack}{\rBrack}

\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{eucal}
\usepackage{needspace}
%%
\bibliography{lit.bib}
%no black page after titlepage
\let\endtitlepage\relax
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \noindent Prof.\ Dr.\ Jakob Stix \hfill Sommersemester 2024
  \\
  \noindent
  Ruth Wild\footnote{Aufgaben verf\"ugbar unter \url{https://ruthwild.gitlab.io/teaching}}
  \vskip 3em
  \begin{center}
    \textbf{Kommutative Algebra}
    \\
    \textbf{Blatt 9}
    \vskip 1em
    \noindent
    Abgabe: 27. Juni
  \end{center}
  \vskip 2em
\end{titlepage}

\begin{exo}
  Sei $R$ ein Ring und $M$ ein $R$-Modul.
  Die L\"ange von $M$ ist
  \[
    \ell_R(M)
    =
    \sup
    \Set{n \given \exists 0 = M_0\subsetneq M_1\subsetneq \ldots \subsetneq M_n = M,~\text{$M_i$ Submodul}}
    \leq
    \infty.
  \]
  \begin{enumerate}
  \item
    Sei $A$ ein artinscher lokaler Ring mit maximalem Ideal $\idm$, $B$ eine $A$-Algebra.
    Sei weiterhin $N$ ein $B$-Modul, der flach als $A$-Modul ist und endliche L\"ange $\ell_B(N)$ als $B$-Modul hat.
    Zeige, dass dann $\ell_B(N) = \ell_A(A)\cdot \ell_B(N/\idm N)$ gilt.
    \\
    (Tipp: Additivit\"at von L\"ange auf kurz-exakten Sequenzen).
  \item
    Sei $A$ ein artinscher Ring.
    Zeige, dass $\jac(A)$ ein nilpotentes Ideal ist.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Sei $\phi\mc R\to S$ eine Ringabbildung.
  Wir sagen das $\phi$ \emph{treuflach} ist, falls $S$ eine flache $R$-Algebra ist und f\"ur jeden $R$-Modul $M$ gilt: $M \tensor_RS = 0\Rightarrow M = 0$.
  Angenommen, $\phi$ ist treuflach.
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeige, dass f\"ur jedes Ideal $I \sse R$ gilt:
    $(I^{e})^c = I$.
  \item
    Zeige, dass falls $S$ artinsch ist auch $R$ artinsch ist.
    Gilt die analoge Aussage f\"ur noethersch?
  \end{enumerate}
\end{exo}
\begin{exo}
  Sei $R$ ein Ring.
  F\"ur $I\sse R$ ein Ideal sei $V(I)$ die Menge der Primideal die $I$ enthalten.
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    $V(0) = \spec(R)$, $V(R) = \emptyset$.
  \item
    F\"ur $(I_i)$ eine beliebige Menge an Ideal gilt $V(\sum_i I_i ) = \bigcap_iV(I_i)$.
  \item
    F\"ur $I,J$ zwei Ideale gilt $V(IJ) = V(I) \cup V(J)$.
  \end{enumerate}
  Sei $\phi \mc R\to S$ eine Ringabbildung, und $\phi^{\ast}\mc \spec(S) \to \spec(R)$ die induzierte Abbildung.
  Zeige, dass dann $\phi^{\ast,-1}(V(I)) = V(I^e)$ gilt.
\end{exo}



%\listoftheorems[ignoreall,
%show={todo, danger}]
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
